# Working with  Gulp

## Для роботи використовуйте такі команди

- Для початку роботи встановити `$ npm install gulp`;
- Для встановлення всіх залежностей: `$ npm install`;
- Для запуску збирача Gulp потрібно використовувати: `$ npm run dev`;
- Для збирання проекту в режимі `"production"`: `$ npm run build`;

## Що робить Gulp?

- стискає HTML у режимі `production`;
- видаляє коментарі з HTML у режимі `production`;
- збирає SCSS файли, додає вендорні префікси;
- видаляє коментарі із SCSS файлів;
- у режимі `production` стискає CSS та робить копію без стиснення;
- конвертує шрифти з `.otf` у `.ttf`, і з `.ttf` у `woff/woff2`;
- створює файл для підключення шрифтів. Даний файл створюється таким шляхом: `src/scss/fonts.scss`, виглядає це так:

```scss
@font-face {
   font-family: CormorantUpright;
   font-display: swap;
   src: url('../fonts/CormorantUpright-Regular.woff2') format('woff2'), url('../fonts/CormorantUpright-Regular.woff') format('woff');
   font-weight: 400;
   font-style: normal;
}
```

### УВАГА

> Якщо в папці `src/scss` - вже є файл `fonts.scss` - тоді при додаванні нових шрифтів **ТРЕБА ВИДАЛИТИ** старий файл `fonts.scss`. Не хвилюйся, при повторному запуску збірки Gulp всі нові шрифти конвертує та створить новий файл `fonts.scss`.

Далі, що ще вміє збірка:

- стискає зображення і конвертує їх додатково у формат `.webp` і підключає їх, якщо браузер підтримує цей формат;
- копіює папку `/files` із вмістом у фінальну збірку. Тобто будь-які файли можна помістити в цю папку і вона буде додана до фінальної збірки;
- окремою командою `$ npm run svgSprive` створює "svg cпрайти";
- перед кожним запуском збирача чистить папку з фінальним проектом, щоб не збирати сміття;
- окремою командою `$ npm run zip` можна заархівувати фінальну папку для замовника **з ім'ям проекту**;
- так само для виконання розробки `gulp` запускає сервер з автоматичним перезавантаженням вікна у браузері при зміні файлів у проекті;
- окремою командою `$ npm run deployFTP` фінальний проект вивантажується на хостинг. Опції для відправлення проекту на потрібний хостинг вказуються у файлі: `gulp/config/ftp.js`.

## Що робить WebPack?

- саме `webpack` в даному збиранні займається обробкою файлів c JavaScript;
- підтримується модульне підключення скриптів `import/export`;
- при імпорті немає необхідності писати розширення файлу `.js`, так само якщо здійснюється імпорт із файлу `index.js` не обов'язково це вказувати:

```javascript
import * as myFunctions from './modules'; // './modules/index.js'
```

## Фінал
